\documentclass[10pt, letterpaper]{article}

% Pacotes e configuração visual
\usepackage[
    ignoreheadfoot,
    top=1.8 cm,
    bottom=1.8 cm,
    left=1.8 cm,
    right=1.8 cm,
    footskip=1.0 cm,
]{geometry}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{array}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\definecolor{primaryColor}{RGB}{0, 0, 0}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[
    pdftitle={Vitor Jacom - Currículo},
    pdfauthor={V\'itor Jacom},
    colorlinks=true,
    urlcolor=primaryColor
]{hyperref}
\usepackage[pscoord]{eso-pic}
\usepackage{calc}
\usepackage{bookmark}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{changepage}
\usepackage{paracol}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{needspace}
\usepackage{iftex}

\ifPDFTeX
    \input{glyphtounicode}
    \pdfgentounicode=1
    \usepackage[T1]{fontenc}
    \usepackage[utf8]{inputenc}
    \usepackage{lmodern}
\fi

\usepackage{charter}

\raggedright
\AtBeginEnvironment{adjustwidth}{\partopsep0pt}
\pagestyle{empty}
\setcounter{secnumdepth}{0}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\topskip}{0pt}
\setlength{\columnsep}{0.15cm}
\pagenumbering{gobble}

\titleformat{\section}{\needspace{4\baselineskip}\bfseries\large}{}{0pt}{}[\vspace{1pt}\titlerule]
\titlespacing{\section}{-1pt}{0.3 cm}{0.2 cm}
\renewcommand\labelitemi{$\vcenter{\hbox{\small$\bullet$}}$}

\newenvironment{highlights}{
    \begin{itemize}[
        topsep=0.10 cm,
        parsep=0.10 cm,
        partopsep=0pt,
        itemsep=0pt,
        leftmargin=0 cm + 10pt
    ]
}{
    \end{itemize}
}

\newenvironment{header}{
    \setlength{\topsep}{0pt}\par\kern\topsep\centering\linespread{1.5}
}{
    \par\kern\topsep
}

\begin{document}

% ====== Cabeçalho ======
\begin{header}
    {\fontsize{25 pt}{25 pt}\selectfont V\'itor Jacom}

    \vspace{5 pt}

    \normalsize
    Porto Alegre -- RS -- Brasil \quad \href{mailto:vjds.vitor@gmail.com}{vjds.vitor@gmail.com} \quad \href{tel:+55 51 99578 3576}{(51) 99578-3576} \\
    \href{https://www.linkedin.com/in/vitorjacom/}{linkedin.com/in/vitorjacom} \quad \href{https://github.com/VitorJacom}{github.com/VitorJacom}
\end{header}

% ====== Resumo Profissional ======
\section*{Resumo Profissional}
Engenheiro de Software com s\'olida experi\^encia no desenvolvimento de sistemas ponta a ponta (\textbf{Full-Stack}), combinando robustez no back-end (\textbf{Java/Spring Boot}) e modernidade no front-end (\textbf{React.js}, \textbf{TypeScript}, \textbf{Next.js}). Especialista na constru\c{c}\~ao de aplica\c{c}\~oes escal\'aveis, sistemas distribu\'idos e arquiteturas de microsservi\c{c}os na nuvem (\textbf{AWS} e \textbf{Oracle Cloud}). Dom\'inio pr\'atico de pr\'aticas \'ageis e padr\~oes de engenharia de software de alta qualidade (\textbf{DDD}, \textbf{SOLID}, \textbf{Design Patterns}), al\'em de cont\^eineriza\c{c}\~ao e automa\c{c}\~ao \textbf{CI/CD}. Perfil anal\'itico e colaborativo, focado na resolu\c{c}\~ao de problemas complexos, entrega de valor cont\'inuo e alinhamento t\'ecnico com as metas de neg\'ocio.

% ====== Tecnologias ======
\section*{Compet\^encias T\'ecnicas}
\textbf{Back-end e Linguagens:} Java 11/17+, Kotlin, Spring Boot, NestJS, Spring Data JPA, Spring MVC, Python, Node.js \\
\textbf{Arquitetura e Padr\~oes:} Microservices, RESTful APIs, DDD, TDD, SOLID, Design Patterns, HTTP \\
\textbf{Infraestrutura e Cloud:} AWS (S3, Lambda, Aurora), Oracle Cloud (VPS/Compute), Docker, Tomcat \\
\textbf{Banco de Dados:} PostgreSQL, MySQL, Prisma ORM, Azure SQL, Redis (NoSQL), Modelagem de Dados \\
\textbf{DevOps e Ferramentas:} Git, GitHub Actions, GitLab CI/CD, Maven, Postman \\
\textbf{Testes e Qualidade:} JUnit, Mockito, Maestro, Cypress, Testes Unit\'arios e de Integra\c{c}\~ao, E2E \\
\textbf{Front-end:} React.js, Next.js, TypeScript, HTML5, CSS3, React Native, Figma

% ====== Experiência ======
\section*{Experi\^encia Profissional}

\textbf{Desenvolvedor (Freelancer)} \hfill Remoto \hfill (Nov 2025 -- Atual)
\begin{itemize}
    \item Desenvolvimento de automa\c{c}\~oes back-end integrando \textbf{APIs da Meta (Facebook/Instagram Graph API)} para publica\c{c}\~ao simult\^anea de m\'idia, com foco em tratamento de exce\c{c}\~oes e resili\^encia.
    \item Configura\c{c}\~ao e gerenciamento de infraestrutura em \textbf{Oracle Cloud (VPS)}, provisionando servidores Linux para hospedagem segura de aplica\c{c}\~oes e bancos de dados.
    \item Implementa\c{c}\~ao completa de sites institucionais, desde o back-end at\'e o deploy em hospedagem est\'atica (GitHub Pages).
    \item Atua\c{c}\~ao com autonomia total no ciclo de vida do software, garantindo entregas rigorosas de requisitos e prazos.
\end{itemize}

\textbf{Software Engineer Intern} \hfill Tecnova Energia -- Porto Alegre, RS \hfill (Abr 2024 -- Out 2025)
\begin{itemize}
    \item Atua\c{c}\~ao no ciclo completo de desenvolvimento de sistemas corporativos utilizando \textbf{Java} e \textbf{Spring Boot}.
    \item Aplica\c{c}\~ao pr\'atica de \textbf{DDD} e \textbf{Arquitetura Limpa} na manuten\c{c}\~ao de monolitos e cria\c{c}\~ao de novos servi\c{c}os desacoplados.
    \item Desenvolvimento e documenta\c{c}\~ao de \textbf{APIs REST} via \textbf{Swagger/OpenAPI}.
    \item Cria\c{c}\~ao de pipelines de \textbf{CI/CD} e cont\^eineriza\c{c}\~ao de aplica\c{c}\~oes com \textbf{Docker} para padroniza\c{c}\~ao de ambientes.
    \item Colabora\c{c}\~ao em time \'agil (Scrum/Kanban) com foco em code review e versionamento via Git.
\end{itemize}

% ====== Projetos e Consultoria ======
\section*{Projetos de Consultoria e Desenvolvimento}

\textbf{Estudify (Cliente: Startup | Gestor de Projeto -- AGES PUCRS)} \hfill (2026) \\
Aplicativo educacional gamificado focado em estudos para o ENEM e vestibulares.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Gest\~ao \'Agil:} Coordena\c{c}\~ao de equipes multidisciplinares (squads), refinamento de User Stories via ClickUp e media\c{c}\~ao de reuni\~oes com clientes reais.
    \item \textbf{Engenharia de Qualidade:} Cria\c{c}\~ao de su\'ite de testes E2E mobile com \textbf{Maestro}, implementando servidor Node.js local para limpeza idempotente do banco \textbf{PostgreSQL} e runner JS customizado para mitigar testes inst\'aveis.
    \item \textbf{DevOps e Assets:} Otimiza\c{c}\~ao manual de ativos de m\'idia (redu\c{c}\~ao de imagens de 69~MB para 1~MB), solucionando estouros de mem\'oria no compilador do Android Studio e garantindo builds APK est\'aveis.
    \item \textbf{Stack T\'ecnica:} \textbf{React Native}, \textbf{TypeScript}, \textbf{NestJS}, \textbf{Prisma ORM}, \textbf{PostgreSQL} e \textbf{Docker}.
\end{itemize}

\textbf{Lucky Draw (Cliente Real | AWS Serverless)} \hfill (2025) \\
Aplicativo mobile para auxílio criativo com infraestrutura cloud-native e entrega para usuário final.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Arquitetura Cloud:} Configura\c{c}\~ao de infraestrutura serverless na \textbf{AWS} com \textbf{AWS Lambda} e banco \textbf{AWS Aurora Serverless}, analisando viabilidade or\c{c}ament\'aria para minimiza\c{c}\~ao de custos.
    \item \textbf{DevOps e Reposit\'orio:} Governan\c{c}a de ramifica\c{c}\~oes via \textbf{GitFlow}, cont\^eineriza\c{c}\~ao de ambiente local com \textbf{Docker} e solu\c{c}\~ao de problemas cr\'iticos de \textbf{CORS} e seguran\c{c}a de rotas.
    \item \textbf{Back-end e Serverless:} Empacotamento de servidor Spring Boot como fat JAR otimizando depend\^encias para respeitar limites de upload do Lambda, e integra\c{c}\~ao de seguran\c{c}a com \textbf{JWT} e \textbf{Spring Security}.
\end{itemize}

\textbf{MeditAmamente (Cliente Real: Doutoranda - Pesquisa Acadêmica)} \hfill (2024) \\
Plataforma de apoio à pesquisa para mães de bebês prematuros com foco em coleta de dados reais.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Lideran\c{c}a de Arquitetura:} Promovido a L\'ider de Arquitetura do Back-end; reestrutura\c{c}\~ao completa do servidor com \textbf{Spring Boot} adotando padr\~oes \textbf{Domain-Driven Design (DDD)}.
    \item \textbf{Desenvolvimento e Seguran\c{c}a:} Integra\c{c}\~ao de autentica\c{c}\~ao \textbf{JWT} com claims customizadas e inicializa\c{c}\~ao do banco de dados via \texttt{@PostConstruct} para criptografia automatizada de senhas de teste.
    \item \textbf{Colabora\c{c}\~ao e Reconhecimento:} Condu\c{c}\~ao de sess\~ao de 10 horas de programac\~ao em par (pair programming) para liquida\c{c}\~ao de d\'ebito t\'ecnico. Equipe agraciada com a premia\c{c}\~ao m\'axima de \textbf{Projeto Destaque} do semestre da AGES.
\end{itemize}

\textbf{Globo Aplausos (Cliente Real: Globo)} \hfill (2023) \\
Plataforma de reconhecimento interno para colaboradores desenvolvida em parceria com a indústria.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Interface e Design:} Atua\c{c}\~ao Full Stack (React + NestJS), criando prot\'otipos de alta fidelidade no Figma e componente din\^amico de cart\~ao de recompensas com renderiza\c{c}\~ao condicional.
    \item \textbf{Regras de Neg\'ocio \& BD:} Cria\c{c}\~ao do motor de gamifica\c{c}\~ao e rotina mensal agendada para distribui\c{c}\~ao de moedas virtuais via \textbf{MySQL Event Triggers}, depurada localmente com \textbf{Docker}.
    \item \textbf{Qualidade de Software:} Cobertura de rotas cr\'iticas e fluxos de interface com testes automatizados em \textbf{Jest} e \textbf{Cypress}.
\end{itemize}

% ====== Formação ======
\section*{Forma\c{c}\~ao Acad\^emica}
\textbf{Bacharelado em Engenharia de Software} \hfill PUCRS \hfill (Ago 2022 -- Ago 2026)
\begin{itemize}
    \item \textbf{Monitoria de POO (Java):} Aux\'ilio a alunos na compreens\~ao de l\'ogica de programa\c{c}\~ao e fundamentos de orienta\c{c}\~ao a objetos.
    \item \textbf{Instrutor T\'ecnico:} Ministrou workshop pr\'atico de "Containers e Docker" na Semana Acad\^emica da PUCRS (2025).
\end{itemize}

% ====== Certificações ======
\section*{Licen\c{c}as e Certifica\c{c}\~oes}
\begin{itemize}[leftmargin=0.35cm,itemsep=1pt,parsep=0pt,topsep=2pt]
    \item \textbf{GitHub Foundations (GH-900)} -- GitHub (2026)
    \item \textbf{T\'ecnicas Avan\c{c}adas de Java} -- LinkedIn Learning (2025)
    \item \textbf{Fundamentos de DevOps: DevSecOps} -- LinkedIn Learning (2025)
    \item \textbf{Fundamentos de Docker e Kubernetes} -- LinkedIn Learning (2025)
    \item \textbf{Fundamentos de SQL Server para Desenvolvedores} -- LinkedIn Learning (2025)
    \item \textbf{Ingl\^es:} N\'ivel Intermedi\'ario-Avan\c{c}ado (Curso Wizard 2015--2018)
\end{itemize}

\end{document}